% =============================================================================
% 4. DESPLIEGUE Y ENTREGA CONTINUA
% =============================================================================
\section{Despliegue y entrega continua}
\label{sec:deployment}

\subsection{Pipeline de CI (Integraci\'on Continua)}

El pipeline de CI se ejecuta en cada push a \texttt{main} y en cada Pull Request. Consta de cuatro jobs secuenciales:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Lint (Ruff)}: verifica estilo de c\'odigo y detecta errores com\'unes (15 conjuntos de reglas activos).
    \item \textbf{Test (pytest)}: ejecuta la suite de tests unitarios con cobertura.
    \item \textbf{Build (Docker)}: verifica que el Dockerfile compila correctamente sin hacer push.
    \item \textbf{Semantic Release}: analiza los commits convencionales, bumps la versi\'on y crea un tag Git autom\'aticamente.
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[language={}, caption={Fragmento de ci.yml --- Job de lint.}]
lint:
  name: Lint (ruff)
  runs-on: ubuntu-latest
  steps:
    - uses: actions/checkout@v6
    - uses: astral-sh/setup-uv@v8.2.0
    - run: uv python install 3.14
    - run: uv sync --frozen --extra dev
    - run: uv run ruff check .
    - run: uv run ruff format --check .
\end{lstlisting}

\subsection{Pipeline de CD (Entrega Continua)}

El pipeline de CD se dispara cuando se crea un tag sem\'antico (\texttt{v*.*.*}). Construye la imagen Docker y la publica en GitHub Container Registry:

\begin{lstlisting}[language={}, caption={Fragmento de cd.yml --- Build y push a GHCR.}]
on:
  push:
    tags: ["v*.*.*"]

jobs:
  build-and-push:
    steps:
      - uses: docker/login-action@v4
        with:
          registry: ghcr.io
          username: ${{ github.actor }}
          password: ${{ secrets.GITHUB_TOKEN }}
      - uses: docker/metadata-action@v6
        with:
          tags: |
            type=semver,pattern={{version}}
            type=semver,pattern={{major}}.{{minor}}
            type=raw,value=latest
            type=sha,prefix=sha-,format=short
      - uses: docker/build-push-action@v7
        with:
          push: true
          tags: ${{ steps.meta.outputs.tags }}
\end{lstlisting}

\noindent
Los tags generados para una release \texttt{v1.0.2} son:

\begin{itemize}
    \item \texttt{ghcr.io/ahincho/chest-xpert-backend:1.0.2}
    \item \texttt{ghcr.io/ahincho/chest-xpert-backend:1.0}
    \item \texttt{ghcr.io/ahincho/chest-xpert-backend:1}
    \item \texttt{ghcr.io/ahincho/chest-xpert-backend:latest}
    \item \texttt{ghcr.io/ahincho/chest-xpert-backend:sha-a953d13}
\end{itemize}

\subsection{Versionado sem\'antico autom\'atico}

Se utiliza \texttt{python-semantic-release} \cite{gift2021mlops} configurado en \texttt{pyproject.toml} para automatizar el versionado basado en Conventional Commits:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Convenci\'on de commits y efecto en la versi\'on.}
\small
\begin{tabular}{llp{4.5cm}}
\toprule
\textbf{Prefijo} & \textbf{Bump} & \textbf{Ejemplo} \\
\midrule
\texttt{fix:}   & Patch (1.0.0 $\rightarrow$ 1.0.1) & \texttt{fix: handle empty image} \\
\texttt{feat:}  & Minor (1.0.0 $\rightarrow$ 1.1.0) & \texttt{feat: add /metrics endpoint} \\
\texttt{feat!:} & Major (1.0.0 $\rightarrow$ 2.0.0) & \texttt{feat!: change response schema} \\
\texttt{chore:} & Sin release & \texttt{chore: update README} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Seguridad y buenas pr\'acticas}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sin secretos en el repositorio}: \texttt{.gitignore} excluye \texttt{.env}, \texttt{.dockerignore} excluye datos sensibles del build context.
    \item \textbf{GITHUB\_TOKEN autom\'atico}: no se requieren tokens personales; GitHub Actions provee un token efímero por cada ejecuci\'on.
    \item \textbf{Build provenance attestation}: cada imagen publicada incluye un certificado de origen verificable (supply chain security).
    \item \textbf{Linting obligatorio}: el c\'odigo no llega a producci\'on sin pasar Ruff (15 reglas incluyendo seguridad con Bandit).
\end{itemize}
